

 Správa, že vedci majú na dosah vytvorenie počítača, ktorý bude môcť čítať myšlienky vedie k pochmúrnym úvahám o otváraní pandorinej skrinky. Čo by dali nacisti a komunisti za to, aby mohli priamo ovplyvňovať a čítať myšlienky priamo pri zdroji - v ľudskom mozgu. V kombinácií so súčasnou technikou a pomalým obrusovaním ľudskej slobody a práva na súkromie sa možno blížime veľmi reálne k stavu, ktorý predikoval Orwell vo svojom románe. 
 Možno sa to nezdá, ale obávam sa, že všetky kroky smerujú k tomu, aby sme bývali v akváriu. Smernica EÚ zaviedla uchovávanie užívateľského mena, jeho adresu, IMSI a IMEI (teda jedinečné číslo každého mobilného telefónu), Cell ID (teda polohu MT), kam volá a ako dlho v prípade telefonického hovoru a IP adresu a dĺžku pripojenia v prípade e-mailov. Tieto údaje sú uchovávané 6 mesiacov až dva roky. Zatiaľ sa údajne nearchivuje obsah komunikácie bez rozhodnutia súdu. 
 Je tiež ťažko zhodnotiť, koľko rôznych údajov (napr. čo ste na palube lietadla jedli, číslo vašej kreditky alebo telefón cez ktorý ste objednávali letenku) priletí spolu s vami do databázy, ak sa rozhodnenie vycestovať napríklad do USA. Zavedenie povinného zanechávania odtlačkov prstov na amerických letiskách po počiatočných protestoch je už viac ako šesť rokov realita. Nedávno bez väčšej vlny nevôle presadili otlačky prstov aj v občianskych preukazoch a pasoch. Ako uviedol odborník na danú problematiku - "Slovensko sa zaviazalo, že od 22. júna 2009 bude vydávať pasy s dvoma biometrickými prvkami, a krok späť už neexistuje". Skutočne? 
 Zavádzanie mýtneho umožňuje sledovať bez problémov autá. V Británii navrhujú inštalovať kamery do domácností problémových rodín. V súčasnosti sa uvažuje o bezprecedentnom systéme elektronickej zdravotnej karty, kde vraj bude mať prístup iba pacient. Hacker Igigi vám vysvetlí, že to asi nebude celkom pravda. Čo bude ďalší krok - tretí biometrický údaj - ľudská DNA? Databáza DNA dostupná poisťovniam, ktoré si budú potrebovať prekontrolovať genetickú vzorku poistencov? Alebo zaraďovanie detí do rôznych typov škôl podľa dvojzávitnice DNA? Prípadne stanovovanie výšky daní a poplatkov do zdravotníctva na základe rodinnej genézy? 
 Nie, treba s tým vážne začať niečo robiť, aby sme sa neprebudil jedného krásneho dňa vo veľkom akváriu ako účastníci The Truman Show! 
   

